根本變化

世道人生：根本變化
（李怡）

「美國對中國的看法已經發生根本性的變化」；「把中美貿易爭端視為純粹的貿易問題或者是赤字問題，是個嚴重的誤解」。這些話不是美國官員或西方媒體說的，而是中國進出口銀行原行長李若谷5月中旬在中信改革發展研究院第三屆年會（2018年）上的講話，與他意見相似的還有中國國際文化交流中心秘書長丁奎淞。他們是中共高幹，講話出發點也是為了維護中共國的利益。

李若谷說他最近主持召開了一次中美關係研討會，美方來了十多個專家，都是研究中國問題的頂尖人物，包括前任駐華大使、老外交家芮效儉（J. Stapleton Roy）。他獲得的第一個印象，就是美國對中國的看法已經發生根本性的變化。

中美關係不會沿着過去40年所走過的道路繼續走下去。即使是美國的知華派、友華派，也變了。變化在於：美國國內無論甚麼黨派，民主黨還是共和黨，無論甚麼階層，是白領還是藍領，他們都主張對華採取強硬的態度，儘管他們的目的並不相同。

他說他仔細看了去年12月特朗普公佈的《國家安全戰略》（National Security Strategy）和美國國防部今年1月公佈的《國防戰略》（National Defense Strategy）這兩個文件的原文，兩個文件是美國政府、國會及民間各個方面整體對華態度的反映。從中可以看出，絕大多數專家現在已經不願意站出來為中美關係說話了。（意思是不為美國對中國的「交往政策」講話。）

軍事上，美國認為中國有意用軍事手段來達到政治目的，中國確定要建立世界一流軍隊的目標與中國的防務需求不符，中國目的是試圖建立與美國同樣的全球軍事力量。李若谷沒有說的是：一個缺乏民主制衡的強權建立全球軍事力量，對世界和平就是嚴重威脅。

在意識形態上，美國主流觀點認為中國目前的意識形態回到過去的模式上去了。在經貿問題上，美國認為中國故意拖延不解決美國的有關關切，口惠而實不至，華盛頓逐漸失去了對中國的耐心。

由於中國政府強力介入市場，不是真正的市場經濟，美國的市場經濟體制無法與中國的社會主義市場經濟體制競爭，因此對美國是不公平的，也不符合世貿組織（WTO）的原則。去年年底，美國正式向WTO提交文件反對賦予中國市場經濟地位。他們特別對「中國製造2025」表示強烈不滿，認為這是政府主導，不是市場主導。

「中國製造2025」是2015年中國提出來的強國戰略行動綱領，是以舉國之力發展創新科技，期以十年時間，將中國從製造日用品的「製造大國」變身為製造及領先科技產品的「製造強國」。

美國的「一中」政策也發生很大的變化，《台灣旅行法》是這種變化的一個反映。美國國會和特朗普政府有三個新觀點：一是認為台灣是民主社會，美國應該支持台灣；二是認為台灣過去自稱代表全中國，但是它現在已經不自稱代表全中國了，因此美國的政策要適應變化；三是中國在西太的軍事力量過強，已經引起了軍事力量的不平衡，因此美國要支持台灣平衡中國的軍事力量。

美國對華政策的根本變化，對中國有甚麼影響？對香港有甚麼影響？明天再談。
（

李怡

李怡

上一則
上一則
燃犀集：南北韓統一的關鍵局限 (張五常)

下一則
下一則
悼念六四 拒絕謊言 (林海)